\begin{center}
    \huge\textbf{Agradecimientos}
\end{center}

A la \emph{Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM)} y al \emph{Instituto de Neurobiología (INB)}, así como a la \emph{Facultad de Psicología} y su \emph{Unidad de videoconferencias}, por permitirme desarrollarme bajo sus enseñanzas.

Al \emph{Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología (CONACYT)} (Becario {\textnumero} 858808 y Proyecto FOSISS {\textnumero} 0260971) por su apoyo económico y patrocinio al proyecto de investigación del que formé parte.

Al \emph{Instituto Nacional de Psiquiatría "Ramón de la Fuente Muñiz"}, su \emph{Clínica de Adicciones} y \emph{Unidad de Imagenes Cerebrales}, así como su equipo de psiquiatras, enfermeras y participantes, sin quienes este trabajo no hubiera sido posible.

A \emph{Eduardo Garza}, por desde un principio enseñarme a aprender por mí misma; darme las herramientas para llegar hasta donde estoy y su invaluable guía todo este camino.

A \emph{Sarael Alcauter} e \emph{Israel Vaca}, por sus comentarios y observaciones, sus enseñanzas y, sobretodo, por creer en este trabajo.

A \emph{Said}, \emph{Diego}, \emph{Viviana}, \emph{Alan}, y el resto del \emph{GarzaLab}, por todas las tardes (y noches) que me acompañaron dentro y fuera de la oficina; por enseñarme que la ciencia puede ser divertida.

A \emph{mis compañeros de Psicología y FESI}, por las pláticas, el apoyo mutuo; ser un equipo.

A \emph{Dardo, Nora y Ehsan}, por sus invaluables enseñanzas y comentarios; a \emph{Ariel, Rui, Luana, Joseph, Wenjing, Gene-Jack, Peter, Corinde, y todo el equipo del LNI}, por hacerme sentir bienvenida y compartir conmigo 2 meses maravillosos llenos de aprendizaje.

A \emph{mis padres y mis hermanos} que desde Tijuana me mandaron todo su apoyo y cariño, y sin quienes nunca hubiera llegado hasta donde estoy.

A \emph{Eusebio, Paola A, Jessica, Paola S y Catherine} por seguir estando desde la carrera.

A \emph{Monica} por su valiosa amistad, a pesar del tiempo y la distancia; por creer en mí.

A \emph{Yaaj México}, por darme una segunda familia.

A \emph{Fausto}, por su compañia y guía, por recordarme enfocarme en mí antes que nadie más.

A \emph{Sonny}, por llegar en el momento justo y recordarme cómo sonreír cuando más lo necesitaba.\newpage
